【本土研究社】最愛國宣誓誓詞，其實係港英政府諗出嚟？！！

今天香港打哂開口牌向宣誓法埋手，有份上年先剛剛出土既英國解密檔案【註一】，原來收埋咗份英方諗住畀中方參考嘅宣誓誓詞初稿，內容真係估你唔到咁愛國。

事緣英方當時1993年以宣誓作為「直通車」的過渡條件，當時港英政府為咗氹中方「落搭」，所以誓詞內要寫到相當迎合中方「愛國」(patriotic) 既抽象訴求，但就引來英國駐華大使館政務參贊 Nigel Cox在檔案中批評，大家可以欣賞下佢對誓詞嘅精僻點評：

誓詞：
英方內部點評：「不可分離的一部分」呢句係「多舊魚」，只係純粹修辭，無國際法基礎 (It sounds like pure rhetoric, with no basis in international law)。

誓詞：
英方內部點評：所謂「削弱」一國兩制的原則及政策嘅意思都幾為空泛(vague)和彈性(elastic)，因為幾乎西方生活方式嘅每個方面都可以被形容係對任何中國社會主義既挑戰。(Almost any aspect of the Western way of life can be said to represent a challenge ("peaceful evolution") to whatever is currently called socialism in China)

英方內部點評：港英草擬誓詞時自我審查，竟冇提到中英聯合聲明，誓詞應該要提及香港核心價值如自主、法治同埋香港本地法律等等。

今日開始話香港核心價值民主自由之前加「愛國」一詞【註二】，唔知遲啲宣誓修例會唔會抄足港英呢「純粹修辭作用」嘅內容呢？這篇「最愛國誓詞」最終當然冇被采納，成為一份徒具「削足適履」意義既歷史文件，其實無論誓詞如何，最後都可以DQ你。
--
參考資料
【註一】1993 FCO 40/3953 Future of Hong Kong: constitutional development through train arrangement
【註二】香港電台：本港社會崇尚民主自由核心價值前要加上愛國

push

講咁多做乜，一個係英國，一個係中國，永遠無得比

嗰個職員對返香港只係SAO仔
屌你香港啲SAO出緊英國幾倍人工但喺區議會上面講緊乜鳩真係心照

個職員退休後喺艇會嘅CV寫出嚟都勁過人